\documentclass{memoria}


\begin{document}

\portada{Organización de Computadores, Laboratorio 3:\\ Programas Vectoriales}{Mauricio Rojas\\ Ian Orellana}{Profesores: Erika Rosas \\ Nicolás Hidalgo \\ Ayudante: Felipe Garay}{\today}


\indices
\capitulo{Introducción}
Desde que se masificó la utilización y venta de computadores para realizar distintas labores, ha existido una demanda creciente orientada al aumento de la velocidad con que estos realizan sus labores correspondientes. Por otro lado, el costo invertido en los procesadores no se reflejaba en el desempeño con el cual los computadores realizaban las operaciones. En respuesta a esto, se han diseñado diversos métodos que como resultado pueden obtener una mejora en la velocidad, utilizando distintos recursos. \\
El pipeline a nivel de CPU, por ejemplo, permite llevar a cabo distintas instrucciones en paralelo, pero esta cualidad esta limitada por la arquitectura del procesador, por el tipo de instrucciones y el orden en que son realizadas. Luego la incorporación de caché en distintos niveles, permitió que el acceso a los datos se pudiera realizar de forma rápida en ocasiones, puesto que la búsqueda en el disco tarda una importante cantidad de tiempo, por otro lado si no se encuentra el dato en los distintos niveles de caché, el tiempo de búsqueda de datos es aún mayor.\\
A pesar de los inconvenientes que presentan ambos métodos, aún logran ser de gran ayuda al mejorar el tiempo de acceso a los datos. Sin embargo, aún se puede implementar el paralelismo a nivel de datos, esto se puede lograr a través de dos tipos de procedimientos: MIMD (\textit{Multiple Instruction streams, Multiple Data stream}), donde se paralelizan los datos a través de los múltiples procesadores y SIMD (\textit{Single Instruction stream, Multiple Data streams}). El segundo método, será el punto de enfoque durante la experiencia, puesto que mediante una mejora en la forma en que los datos son ingresados (instrucción), logra el paralelismo de los datos sin utilizar otro recurso. 

\capitulo{Objetivos}
\seccion{Objetivo general}
El objetivo consiste en, a través de múltiples pruebas realizadas a programas que reciban la misma cantidad de datos, demostrar que la utilización de tipos de dato e instrucciones que sigan la taxonomía SIMD, logran una mejora en el tiempo de respuesta con respecto a los programas diseñados escalarmente.

\seccion{Objetivos específicos}
\begin{itemize}
\item Comprender el concepto de SIMD a nivel de funcionamiento y la forma en que opera para realizar paralelismo a nivel de datos.
\item Crear programas escalares y vectoriales que implementen la misma función para realizar comparaciones de tiempo.
\item Realizar un análisis que identifique los factores involucrados en la diferencia de tiempo que presenten los programas.
\end{itemize}


\capitulo{Marco teórico}
\seccion{Compración en la ejecución}
En programación orientada a objetos o imperativa, usualmente se utilizan tipos de variables escalares (int, float, string, etc.), las cuales son utilizadas para representar un bloque de información. En contraste, las operaciones que se utilizan en SIMD son de tipo vectorial, es decir, es un conjunto de registros donde es posible almacenar datos. Si bien la forma que utiliza variables escalares es la de mayor uso, por la facilidad de su comprensión y acceso a los datos, pueden no ser la opción más óptima al realizar operaciones con entradas de gran tamaño. Utilizar las instrucciones que provee SIMD contribuyen con múltiples beneficios al proceso de instrucciones, q continuación se realiza una comparación para representar la forma en que trabajan las distintas formas escalares y vectoriales para una simple suma de arreglos.\\
\begin{figure}[!ht]
\begin{center}
\includegraphics[width=1\textwidth]{img/scalar.png} 
\caption{ \textit{Forma Escalar}}
\end{center}
\end{figure}\\
La figura anterior, muestra como funciona una operación escalar estándar, para una suma de arreglos que utiliza un ciclo iterando para recorrelo, cada operación de suma debe ser leída con cada par de variables, luego cada suma es ejecutada y finalmente se guarda el valor resultante en un tercer arreglo.
\newpage

\begin{figure}[!ht]
\begin{center}
\includegraphics[width=1\textwidth]{img/vectorial.png} 
\caption{ \textit{Forma Vectorial}}
\end{center}
\end{figure}

En este caso se muestra como aplican las operaciones vectoriales, en este caso se puede observar que para la misma suma de arreglos, la forma vectorial lee ambos vectores pero realiza la operación ejecutando la suma una sola vez para todos los datos que contiene. Esto es posible gracias a que la forma vectorial es capaz de procesar múltiples datos por instrucción. \\

\seccion{Ventajas de la programación vectorial }
Como se mecionó anteriormente, las operaciones vectoriales son registros y no bloques representativos, lo cual facilita el Instruction Fetch (obtención de datos) y el Instruction Decode (decodificación de datos).\\ 
En las operaciones vectoriales cada resultado es independiente del resto, lo que libera al proceso de \textit{hazard} de datos en el pipeline al realizar los cálculos.\\
El proceso de llevar a cabo una operación con vectores incluye la recolección de los datos desde la memoria, ordenarlos en los registros donde se operan secuencialmente y luego son reescritos en la memoria sin necesidad de ejecutar la operación por cada par de datos.\\
Cuando se accede a la memoria en la arquitectura vectorial, se hace bajo un patrón fijo, y la posición de los datos en la memoria suelen ser adyacentes, lo que facilita su lectura, puesto que por el principio de localidad espacial del caché (si un elemento es referenciado, los elementos cercanos serán referenciados pronto), los datos adyacentes son cargados al caché lo que aumenta el tiempo de acceso. Este proceso requiere un menor gasto energético que los que utilizan las arquitecturas escalares.\\
Como una instrucción vectorial es equivalente a ejecutar un bucle completo escalar, el ancho de banda requerido para realizarla puede ser mucho menor al que necesita el procedimiento escalar.\\
Se eliminan los riesgos de espera por branch debido a que el comportamiento.

\capitulo{Discusiones}
En el presente capitulo, se realizará una comparación de programas que, para una misma función, utilizan operaciones escalares y vectoriales con objetivo de comparar el tiempo que se demoran en realizar la operación definida con un  archivo que contiene una masiva cantidad de datos con el objetivo de analizar las distintas variables que contribuyen a la diferencia de los tiempos en que cada programa termina la ejecución. Los programas están escritos en el lenguaje de programación $"$C$"$.

\seccion{Descripción de funciones}
La primera función a implementar es una sumatoria donde se obtiene la raíz cuadrada de cada dato contenido en el vector elevado a la potencia de su mismo valor:

\begin{figure}[!ht]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.3\textwidth]{img/func1.png} 
\caption{ \textit{Primera función a implementar}}
\end{center}
\end{figure}


La segunda calcula el resultado de la suma entre las multiplicaciones de cada elemento del vector con el siguiente, limitado por el último elemento.

\begin{figure}[!ht]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.3\textwidth]{img/func2.png} 
\caption{ \textit{Segunda función a implementar}}
\end{center}
\end{figure} 
\newpage

\seccion{Primera función}
\subseccion{Forma escalar}
A continuación se muestra la función principal para realizar la primera sumatoria, en la cual esta impresa la forma escalar de realizar las operaciones: 

\begin{figure}[!ht]
\begin{center}
\includegraphics[width=1\textwidth]{img/esc1.png} 
\caption{ \textit{Implementación escalar.}}
Función que calcula el resultado y luego lo imprime por pantalla.
\end{center}
\end{figure}
Esta función toma por entrada un archivo de texto, en la línea 22 comienza un ciclo, el cual obtiene la línea, la convierte en número y por último en la línea 26 realiza la operación que consiste en obtener la raíz del elemento leído, y ocupar la función elevado (definida dentro del programa , utiliza el primer argumento como base y el segundo como exponente, \textit{anexo: Funcion1-Escalar.c}) y luego realiza la suma con el acumulado anterior.

\subseccion{Forma vectorial}

\seccion{Segunda función}
\subseccion{Forma escalar}

La función escalar que obtiene el resultado de la segunda función opera de la siguiente forma:

\begin{figure}[!ht]
\begin{center}
\includegraphics[width=1\textwidth]{img/esc2.png} 
\caption{ \textit{Implementación escalar.}}
Función que calcula el resultado y luego lo imprime por pantalla.
\end{center}
\end{figure}

Esta función obtiene la cantidad de líneas y luego multiplica el dato alojado en la posición actual con el siguiente, se realiza la multiplicación por cada elemento en el archivo menos uno y se añaden los resultados a la sumatoria.

\subseccion{Forma vectorial}

\begin{figure}[!ht]
\begin{center}
\includegraphics[width=1\textwidth]{img/vec2.png} 
\caption{ \textit{Implementación escalar.}}
Función que calcula el resultado y luego lo imprime por pantalla.
\end{center}
\end{figure}

La figura anterior muestra la forma vectorial de realizar la operación, este extracto del programa (donde los datos del archivo ya han sido cargados en el arreglo), muestra como al cargar los arreglos en vectores, el resultado puede ser obtenido mediante la ejecución de 3 operaciones para 4 flotantes de precisión simple, sea cual sea el número de dígitos ingresados.


\seccion{Resultados}
\subseccion{Funcion 1}



\subseccion{Funcion 2}



\seccion{Análisis comparativo}


En cuanto a la función 2, el resultado también evidencia un gran ahorro de tiempo por parte del programa hecho en forma vectorial, la razón es que a pesar de que ambos programas comienzan cargando los números en arreglos, la forma vectorial solo requiere realizar 3 operaciones de suma accediendo al vector, independiente el número de datos que sean ingresados, mientras que la versión escalar, para entregar el resultado de la función exige acceder a cada par de datos (alojado en la posición actual y en la siguiente), para realizar una suma. Es así que para el archivo de prueba, el cuál contenía 10 mil dígitos, este programa tuvo que ejecutar una suma 9998 veces.


\capitulo{Conclusión}
Es claro concluir, luego de haber realizado y comparado ambos tipos de programas, que en una experiencia donde se requiere procesar una cantidad masiva de elementos, los programas vectoriales obtienen una gran ventaja puesto que la cantidad de ejecuciones que necesitan realizar para obtener el mismo resultado es radicalmente menor, depende básicamente del tamaño de dígitos que se requiere manejar, en este caso por ejemplo se necesitaron 3 operaciones para 4 dígitos que deben soportar tipos de datos flotantes en un vector de 128 bits, en cambio en programas escalares el tiempo depende directamente de la cantidad de dígitos.\\
Solo es posible realizar paralelización a nivel de datos si, como en este caso, hay operaciones a las que se accede recurrentemente, es decir, si se necesita trabajar sobre arreglos que tengan una operación diferente para cada posición, el resultado será que tanto en la forma escalar como en la vectorial se obtendrá un tiempo similar.\\
Como la forma vectorial añade datos a 4 posiciones, es necesario realizar un control contra los errores provocados al ingresar archivos con una cantidad de dígitos que no es múltiplo de 4, puesto que si se agregan más líneas que las que contiene el archivo para completar el ciclo de 4 posiciones, estas son llenadas con dígitos erróneos que influyen en el resultado del programa. En este caso como medida de seguridad, se completa la multiplicidad 4 con 0, que no tienen ningun efecto para una sumatoria.


\capitulo{Referencias}


\end{document}
